房署外判清潔工罷工追遣散費

房署外判清潔工罷工追遣散費

港聞

海麗邨清潔工人抗議公司轉標後未賠償涉款百萬元的遣散費。受訪團體提供圖片

【本報訊】長沙灣海麗邨約30名外判清潔工人發起罷工，抗議外判清潔商民順在10月底轉標後，未有賠償遣散費。資料顯示，新舊清潔外判商民順和工商均曾同一座大廈不同樓層設辦公室，兩家清潔公司更共用辦事處，而民順否認兩公司有關連。清潔服務業職工會幹事杜振豪指，曾聽聞包括民順和工商在內的幾家公司有關連，批評房署懷疑默許清潔商斬斷工人年資，剝削工人。

長沙灣海麗邨10月31日更換清潔服務承辦商，由香港工商清潔有限公司取代舊承辦商民順清潔有限公司，工人亦過渡至新公司。但民順被質疑未有向海麗邨清潔工清楚解釋下，要求清潔工簽署「自願離職」信，否則需跟隨民順到其他地方工作，無法到轉標後的新公司上班，雖然工友一再拒絕，但最終仍簽署信件。協助工人的清潔服務業職工會質疑民順誤導工人，避開支付估計約100萬元遣散費，共約40名清潔工人受影響。

約30名海麗邨外判清潔工人昨發起罷工行動，要求民順賠償遣散費用。公司登記資料顯示，工商的註冊地址為荃灣有線電視大樓30樓，舊承辦商民順亦曾以同一幢大廈39樓作為註冊地址，至今年7月才更改至尖沙嘴，而民順一位董事名為陳美珠，工商則有一位董事名為陳明珠。

工人年資被斬斷

有線新聞報道，民順及工商合租一個地址作為辦事處，其接待處招牌清楚看見「民順清潔有限公司」和「香港工商清潔有限公司」兩間公司名稱。民順接受查詢時否認兩公司使用同一間辦事處。工會幹事杜振豪表示，過去亦有聽聞包括兩間公司在內的數間公司有關連，但沒有白紙黑字的實質證據，又批評房署縱容外判商懷疑以換公司的方法斬斷工人的年資，協助剝削工人。他又指，工人今日會繼續罷工行動。

民順人事部主管楊先生指公司在海麗邨服務合約屆滿後，告知員工不能繼續留在海麗邨工作，須遷往其他工作地點，但員工不願意才簽署自願離職信，沒有遣散費問題，民順已履行法理上所有責任。房署回覆，房署聯同勞工處、新舊承辦商代表與清潔工人於12月初會面，勞工處已就工人對勞工法例的疑問及查詢支付遣散費須符合的條件等作出回應。

■記者曾偉龍

長沙灣 九西 黃毓民落馬 求仁得仁